\documentclass[12pt,letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\author{Ernesto Acosta Gempeler}
\begin{document}
\begin{center}
\textbf{Seminario de teoría calculatoria de conjuntos}
\end{center}
\begin{center}
Martes 2 de febrero de 2016
\end{center}
\noindent \textbf{Temas tratados} en la segunda sesi\'on del seminario de 2016, expuestos por Jaime, siguiendo las notas de Jaime. Transcripci\'on libre  de Ernesto.\\

En esta sesi\'on se demostr\'o que todo conjunto bien ordenado es isomorfo a un \'unico  n\'umero ordinal y se clasificaron los n\'umeros ordinales en ordinales l\'imte y ordinales sucesor.\\[0.3cm]
\noindent Teorema. Todo conjunto bien ordenado es isomorfo a un \'unico n\'umero ordinal:
\[(\forall W\mid \text{wo}(W,\prec):(\exists ! \alpha\mid : W\approx \alpha))\]
Demostraci\'on. La unicidad es consecuencia del Lema B. Para cada $x \in W$ se define $W(x)=\{y\in W\mid y \prec x\}$. Para cada $x\in W$ y cada $\alpha$ se define $\varphi$ por:
\[
\varphi(x,\alpha)\,\equiv \,W(x)\approx\alpha 
\]
Veamos que $\varphi$ es univalente:
\[\begin{array}{rcl}
& & \varphi (x,\alpha) \wedge \varphi (x,\beta)\\ 
&&\\
&\equiv  &\langle \rangle  \\ 
&&\\
& & W(x)\approx\alpha \wedge W(x)\approx\beta \\ 
&&\\
& \equiv & \langle \text{transitividad de }\,\,\approx\rangle\\ 
&&\\
&&\alpha\approx\beta\\ 
&&\\
& = & \langle \rangle \\ 
&&\\
&& \alpha = \beta\\
\end{array} 
\]
Podemos entonces considerar, por el axioma de remplazo, el conjunto $\varphi[W]=\{\alpha\mid (\exists x\mid x\in W: \varphi(x,\alpha)\}$.\\[0.3cm]
Se afirma que  $(\forall x\mid x\in W: (\exists \beta\mid :\varphi(x,\beta))) (\bigtriangleup)$. Es lo mismo que afirmar que $\{x\in W\mid (\forall \beta\mid:\neg\varphi (x,\beta))\}=\emptyset$. De acuerdo con esta suposici\'on, $\{\delta\mid \delta \notin \varphi[W]\}\neq \emptyset$ y por consiguiente existe $\gamma\overset{\wedge}{=}\cap\{\delta\mid \delta\notin\varphi[W]\}=\downarrow \{\delta\mid \delta\notin\varphi[W]\}$. As\'i, $\gamma\approx \varphi[W]$.\\[0.3cm]
Hay que demostrar ($\bigtriangleup$). Sup\'ongase que $\{x\in W\mid (\forall \beta\mid:\neg\varphi (x,\beta))\}\neq\emptyset$ y por consiguiente existe $x_0=\downarrow\{x\in W\mid (\forall \beta\mid:\neg\varphi (x,\beta))\}$. Veamos que $\varphi[W(x_0)]$ es un ordinal. Por ser un conjunto de ordinales, lo que se debe demostrar es que $\varphi[W(x_0)]$ es transitivo y bien ordenado.
\begin{enumerate}
\item[(i)] tr$(\varphi[W(x_0)])$. \\[0.3cm]
Obs\'ervese que
\[\begin{array}{rcl}
& &\alpha\in \varphi[W(x_0)]\\ 
&&\\
&\equiv  &\langle \text{definici\'on de}\,\, x_0 \,\,\text{y}\,\,\varphi\rangle  \\ 
&&\\
&& (\exists y\mid y\in W(x_0):W(x_0)(y)\approx \alpha) \\
&&\\
&\Rightarrow  &\langle W(x_0)(y)=W(y)\,\,\wedge \,\, W(x_0)\subseteq W\rangle  \\ 
&&\\
&& (\exists y\mid y\in W:W(y)\approx \alpha) \\  
\end{array} 
\]
Entonces
\[\begin{array}{rcl}
& &\beta\in \alpha\\ 
&&\\
&\Rightarrow  &\langle y\prec x_0 \wedge W(y)\approx \alpha\rangle  \\ 
&&\\
&& (\exists z\mid z\in W(x_0):W(z)\approx \beta) \\
&&\\
&\equiv  &\langle \rangle  \\ 
&&\\
&& (\exists z\mid z\in W(x_0):\varphi(z,\beta)) \\  
&&\\
&\equiv  &\langle \rangle  \\ 
&&\\
&& \beta\in \varphi[W(x_0)] \\  
\end{array} 
\]
Queda demostrado que si $\alpha\in \varphi[W(x_0)]$ entonces $\alpha\subseteq \varphi[W(x_0)]$.
\item[(ii)] wo$(\varphi[W(x_0)],\in )$.\\[0.3cm]
Sea $A\neq \emptyset$, $A\subseteq\varphi[W(x_0)]$ y $\psi(\alpha) \equiv \alpha \in A$. Se tiene que
\[
\cap A=\cap\{\alpha\mid \psi(\alpha)\}=\inf\{\alpha\mid \psi(\alpha)\}=\inf A,
\]
y, por la proposici\'on 2 (3), $\cap A\in \{\alpha\mid \psi(\alpha)\}=A$. As\'i, $\cap A=\downarrow A$.
\end{enumerate}
\bigskip
Ordinales l\'imite y ordinales sucesor.\\[0.3cm]
Si $\alpha=\beta+1 \overset{\wedge}{=}\beta\cup\{\beta\}$ decimos que $\alpha$ es ordinal sucesor y escribimos: os$(\alpha)$,
\[
\text{os}(\alpha)\equiv (\exists \beta\mid :\alpha=\beta+1)
\]
 Decimos que $\alpha$ es un ordinal l\'imite si $\alpha=\cup \alpha=\sup\{\beta\mid \beta\prec\alpha\}$, y escribimos: lm$(\alpha)$,
 \[
\text{lm}(\alpha)\equiv \alpha=\cup\alpha. 
 \]
Proposici\'on. $\text{lm}(\alpha)\equiv (\forall \beta\mid \beta\prec \alpha:\beta+1\prec\alpha)$.\\[0.3cm]
Demostraci\'on. Supongamos que $\alpha=\cup\alpha$.
\[\begin{array}{rcl}
& &\beta\prec\alpha\\ 
&&\\
&\Rightarrow  &\langle \text{hip\'otesis}\rangle  \\ 
&&\\
&&  \beta\in\cup\alpha \\
&&\\
&\equiv  &\langle \text{definici\'on de }\,\, \cup\rangle  \\ 
&&\\
&& (\exists \gamma\mid \gamma\in \alpha:\beta\in\gamma) \\  
&&\\
&\equiv  &\langle \text{desigualdad discreta}\rangle  \\ 
&&\\
&& (\exists \gamma\mid \beta+1\prec\gamma:\gamma\prec\alpha) \\  
&&\\
&\Rightarrow  &\langle \text{transitividad de}\,\, \prec\rangle  \\ 
&&\\
&& \beta+1\prec\alpha \\  
\end{array} 
\]
Ahora supongamos que $(\forall \beta\mid :\beta\prec\alpha\Rightarrow\beta+1\prec\alpha)$ y demostremos que $\alpha\subseteq\cup\alpha$.
\[\begin{array}{rcl}
& &\beta\in\cup\alpha\\ 
&&\\
&\equiv  &\langle \text{definici\'on de}\,\,\cup\rangle  \\ 
&&\\
&&  (\exists \gamma\mid \gamma\in \alpha:\beta\in\gamma) \\
&&\\
&\Leftarrow  &\langle \text{tomando}\,\, \gamma=\beta+1, \,\, \beta\in\beta+1\rangle  \\ 
&&\\
&& \beta\in\alpha \\  
\end{array} 
\]
Ejercicios.
\begin{enumerate}
\item Demuestre que todo ordinal l\'imite no vac\'io es inductivo. Es decir $(\forall \alpha\mid \text{lm}(\alpha)\wedge\alpha\neq\emptyset:\text{in}(\alpha))$. \\
La existencia de ordinales l\'imite diferentes de 0 es consecuencia del axioma del infinito.
\item Demuestre que si un conjunto es inductivo entonces el conjunto $\{\alpha\in X\mid\text{ord}(\alpha)\}$ tambi\'en lo es. Concluya que $\mathbb N$ que es el conjunto $\cap\{x\mid\text{in}(x)\}$ es el ordinal l\'imite m\'as peque\~no diferente de 0.\\
Se denota por $\omega$ el ordinal l\'imite mas peque\~no distinto de 0. Los ordinales menores que $\omega$ se llaman ordinales finitos (o n\'umeros naturales). Espec\'ificamente, $0=\emptyset$, $1=0+1$, $2=1+1$, etc
\item Demuestre que $(\forall\alpha\mid:\text{lm}(\alpha)\not\equiv\text{os}(\alpha))$.
\end{enumerate}
\end{document}